\graphicspath{{chapters/chapter1/img}}
\chapter{Introduzione} \label{introduzione}
Con la diffusione di smartphone e dispositivi portatili, è comune che uno stesso evento dinamico, come una partita di calcio, un concerto o una festa in famiglia, venga ripreso da più angolazioni da diverse persone. Tuttavia, allineare questi flussi video per scopi di ricostruzione 4D o editing professionale rimane una sfida complessa a causa della natura frammentaria e casuale delle riprese. 
Per la sincronizzazione temporale di video multi-camera acquisiti in modo indipendente e non coordinato, è stato progettato un framework di ottimizzazione, VisualSync.
I metodi di sincronizzazione esistenti si basano su ambienti controllati, annotazioni manuali, pattern specifici come human pose, segnali audio, o costosi setup hardware come dispositivi time-coded, nessuno dei quali è disponibile in video registrati casualmente. 
Un altro aspetto da dover affrontare è che i video sono spesso \I{unposed}, ovvero non si hanno informazioni a priori riguardanti la posizione spaziale, l'orientamento o i parametri intrinseci delle telecamere al momento della ripresa.
Inoltre, costruire un sistema pratico e robusto che funzioni su video reali è impegnativo, in quanto gli oggetti dinamici sono a priori sconosciuti e generalmente piccoli e sfocati, e non tutte le viste possono avere sovrapposizione.
Il problema parte da un insieme di $N$ video asincroni che riprendono la stessa scena dinamica da diversi punti di vista e l'obiettivo è sincronizzarli e recuperare un timestamp allineato globalmente. Formalmente, si cerca di stimare un offset temporale per ogni video da applicare al suo tempo di clock originale fuori sincronizzazione. Dopo la sincronizzazione, i frame che condividono lo stesso tempo di clock corrisponderanno allo stesso momento in tutti i video. È possibile vedere  la sincronizzazione globale come un problema di minimizzazione dell'energia, ovvero, miriamo a trovare gli offset che allineino meglio tutte le coppie di video, minimizzando il loro errore di sincronizzazione \I{pairwise}. La minimizzazione dell'energia pone tre sfide: il problema di ottimizzazione è altamente non convesso, la formulazione è a tempo continuo e le osservazioni arrivano a tempi di frame discreti, infine, negli scenari reali, è difficile associare traiettorie dense tra fotocamere con punti di vista molto diversi e andare a stimare pose accurate per fotocamere in movimento.
L'obiettivo del progetto è sviluppare una metodologia per la sincronizzazione temporale di viste acquisite da più telecamere. Come punto di partenza è stato preso in esame il lavoro proposto nel paper \I{VisualSync: Multi-Camera Synchronization via Cross-View Object Motion}\cite{visualsync}, accettato alla conferenza NeurIPS 2025, che propone un approccio basato sull'analisi del moto degli oggetti osservati da prospettive differenti per stimare gli offset temporali tra i flussi video. 

