\graphicspath{{chapters/chapter2/img}}
\chapter{Stato dell'arte} \label{storia dell'arte}
La sincronizzazione e la ricostruzione di scene dinamiche multi-camera hanno subito una trasformazione radicale grazie all'avvento dei modelli di fondazione visiva e di nuove tecniche di ottimizzazione geometrica. La sincronizzazione video è stata esplorata da più prospettive. I metodi basati sulla geometria, stimano offset temporali usando la geometria epipolare, ma tipicamente assumono scene statiche o punti di vista fissi. Gli approcci human-centric usano la \I{human pose} come segnale di sincronizzazione, ma sono limitati dall'accuratezza della stima della pose, dal numero di persone nella scena, e faticano in scenari senza attività umana prominente. Gli approcci basati sull'audio usano indizi audio per la sincronizzazione, ma funzionano solo in ambienti silenziosi e non sono generalmente applicabili a contesti reali in cui l'audio è rumoroso o non disponibile. 

\section{Tecniche basate sull'apprendimento: Sync-NeRF}
I metodi basati sull'apprendimento come Sync-NeRF, ottimizzano congiuntamente pose e offset temporali, ma spesso sono vincolati ad ambienti o tipi di oggetti specifici. 
VisualSync supera questi limiti sfruttando modelli visivi pre-addestrati e inquadrando la sincronizzazione come un problema di ottimizzazione basato sull'epipolarità. Ragionando congiuntamente su strutture statiche e movimenti dinamici in primo piano, è stata definita una soluzione generalizzabile per allineare video asincroni e non posizionati in scenari reali complessi.

\section{Tecniche Structure-from-Motion (SfM)}
Per la Multi-View Structure-from-Motion ci sono tecniche Structure-from-Motion (SfM), come COLMAP, che hanno significativamente avanzato le pipeline di ricostruzione 3D producendo pose accurate delle fotocamere da immagini e video multi-vista. Modelli più recenti come HLOC, Hierarchical-Localization, e VGGT, Visual Geometry Grounded Transformer, si basano su questi progressi usando feature basate sull'apprendimento, transformer per gestire il matching su larga scala e la stima della pose. Sebbene questi metodi raggiungano forti prestazioni nella stima della geometria delle fotocamere, sono carenti nella sincronizzazione di scene dinamiche, poiché si basano principalmente su indizi visivi statici. 
VisualSync decompone esplicitamente la scena in componenti statiche e dinamiche, sfruttando gli indizi statici per la
stima della pose e gli indizi dinamici dagli oggetti in movimento per eseguire una robusta
sincronizzazione temporale tra viste.

\section{Tecniche basate sul tracking temporale e sulle corrispondenze spaziali}
Per il tracking e le corrispondenze ci sono modelli come CoTracker che tracciano densamente punti nel tempo, offrendo una forte coerenza temporale. Tuttavia, non modellano le corrispondenze spaziali tra punti di vista diversi. Invece, MASt3R, si concentra sul matching spaziale e la ricostruzione stereo, fornendo corrispondenze cross-view dense, ma non gestisce la dinamica temporale, specialmente in scene in movimento. VisualSync colma questa lacuna costruendo corrispondenze cross-view spazio-temporali, integrando sia il tracking temporale che il matching spaziale per abilitare una sincronizzazione accurata in contesti video multi-vista dinamici.

\section{Tecniche basate su modelli di fondazione: Uni4D}
Il framework Uni4D ha come obiettivo quello di unificare diversi modelli di fondazione pre-addestrati per ricostruire scene 4D da un singolo video casuale. Uni4D eccelle nella ricostruzione della geometria dinamica e nella stima della posa della telecamera ma, quando viene utilizzato come baseline per la sincronizzazione multi-video, in presenza di oggetti dinamici, piccoli o distanti, presenta delle incertezze. VisualSync adotta esplicitamente la pipeline di segmentazione degli oggetti dinamici introdotta da Uni4D, infatti utilizza la logica di Uni4D per identificare cosa si muove nella scena e separarlo dallo sfondo statico. Uni4D si basa su Recognize Anything e un filtraggio tramite LLM, invece, VisualSync, utilizza direttamente GPT-4o per identificare le classi dinamiche, mantenendo però la struttura di propagazione temporale tipica di Uni4D. Nel nostro progetto il modello GPT-4o non è stato utilizzato in quanto sostituito da una definizione esplicita delle classi dinamiche tramite un file JSON. Questo rende il processo più veloce e deterministico per dataset di laboratorio dove vengono individuate mani e braccia come classi di interesse.
La segmentazione si è spostata dai modelli addestrati su classi specifiche come persone o veicoli, a sistemi universali. Il modello SAM 2, Segment Anything Model 2, è l'attuale punto di riferimento ed è un modello fondamentale per la risoluzione del problema della segmentazione visiva guidata da prompt in immagini e video tramite una memoria di streaming che permette di mantenere la coerenza temporale anche in sequenze lunghe e complesse. Framework come DEVA hanno ulteriormente raffinato questo approccio, introducendo un sistema di propagazione bidirezionale che denormalizza gli errori dei modelli a frame singolo.