\graphicspath{{chapters/chapter5/img}}
\chapter{Risultati finali} \label{risultati}
\section{Iperparametrizzazione dell'offset range}
\begin{flushleft}
L'\texttt{offset\_range} è un parametro che definisce l'ampiezza, espressa in frame, della finestra di ricerca entro cui l'algoritmo valuta i possibili disallineamenti temporali tra una coppia di viste. Ovvero, dato un valore di \texttt{offset\_range = k}, il modello considera come candidati tutti gli offset interi compresi nell'intervallo [-k, +k] attorno allo zero, calcolando per ciascuno una misura di coerenza geometrica tra le corrispondenze tracciate nelle due viste, basata sulla distanza di Sampson, e andando a selezionare, come offset stimato, quello che minimizza tale misura.
Per poter ottenere buoni risultati è consigliato impostare un offset range non elevato, in quanto, lavorando con intervalli di ricerca più ampi, possono essere introdotti introdurre falsi minimi, ovvero candidati che risultano numericamente più coerenti del vero offset ma che non corrispondono alla reale corrisposndenza temporale tra le due sequenze.
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
Durante i nostri test, abbiamo scelto di confrontare i risultati ottenuti basandoci sull'assegnazione di due valori all'offset range, \texttt{offset\_range = 30} e \texttt{offset\_range = 40}. Abbiamo selezionato questi due valori al fine di analizzare la variazione dei risultati ottenuti utilizzando due valori di offset range tra loro caratterizzati da una differenza contenuta.
Dal confronto è emerso che, per tre dei soggetti testati, ID\_0, ID\_1 e ID\_5, l'ampliamento della finestra di ricerca da 30 a 40 non produce alcuna variazione né nell'errore delle viste TOP e FPV né nell'AUC. Questo indica che, per questi casi, il minimo individuato dall'algoritmo entro un raggio di 30 frame rimane il minimo globale anche quando la finestra di ricerca viene ulteriormente estesa, a conferma della stabilità della stima in presenza di una corrispondenza sufficientemente marcata tra le viste.
Per i restanti soggetti, invece, passare da un \texttt{offset\_range = 30} ad un \texttt{offset\_range = 40}, ha effetti eterogenei e complessivamente peggiorativi. Osservando la media dei valori ottenuti, l'errore medio sulla vista TOP passa da 681,25 ms con un \texttt{offset\_range = 30} a 997,08 ms con un \texttt{offset\_range = 40}, mentre l'errore medio sulla vista FPV passa da 1.231,34 ms a 1.294,38 ms, evidenziando come una camera dinamica genera più errore rispetto ad una camera statica. Possiamo inoltre osservare come anche la media globale dell'errore con un \texttt{offset\_range = 30} è pari 956,29 ms, mentre con un \texttt{offset\_range = 40} aumenta a 1145,73 ms. L'AUC media si attesta a 0,6080 con \texttt{offset\_range = 30}, mentre con  \texttt{offset\_range = 40} assume un valore pari ad 0,5315.
Ancora più significativo è il confronto sulla deviazione standard dell'AUC, che passa da 0,1702 con un \texttt{offset\_range = 30} a 0,2303 \texttt{offset\_range = 40} ad indicare che l'ampliamento della finestra di ricerca non solo abbassa la prestazione media, ma aumenta sensibilmente anche la dispersione dei risultati tra i soggetti testati.

Dal grafico è possibile notare come il caso di ID\_2 con \texttt{offset\_range = 40} costituisce un esempio diretto del fenomeno dei falsi minimi, perchè, ampliando la finestra di ricerca da 30 a 40 frame, l'algoritmo ha probabilmente individuato, all'interno della coppia TOP–TPV, una corrispondenza che è geometricamente più coerente in un intorno più distante dal vero offset, ma che il criterio di minimizzazione della distanza di Sampson non è in grado di distinguere dal minimo corretto. Il risultato è una stima dell'offset numericamente valida ma semanticamente errata, che si riflette in un errore di sincronizzazione dell'ordine di oltre 2 secondi e in un'AUC praticamente nulla. Questo caso dimosta quanto affermato all'inizio della sezione, ovvero che la scelta di ampi intervalli può indurre a falsi minimi.
\end{flushleft}
\section{Valutazioni per i diversi FPS}
Durante il lavoro abbiamo svolto dei test a 10 fps, a 20 fps e a 30 fps. Per ogni soggetto che abbiamo preso in esame abbiamo calcolato la media e la deviazione standard dell'AUC, oltre all'errore medio e all'errore medio totale sulle singole viste.
Nelle 3 diverse configurazioni possiamo notare che Il valore dell'AUC è pari a 0,5056 lavorando a 10 fps, è poi pari a 0,5009 lavorando a 20 fps, ed infine è pari a 0,5513 lavorando a 30 fps, che rappresenta il valore più alto tra le tre configurazioni.
La deviazione standard dell'AUC, invece, subisce delle piccole variazioni nelle tre configurazioni ad indicare che che l'aumento del frame rate, pur migliorando leggermente la prestazione media, non riduce la dispersione dei risultati tra i diversi soggetti. 
Per quanto riguarda l'errore medio sulla vista TOP si mantiene sostanzialmente stabile ed è comunque elevato nelle tre configurazioni a dofferenza dell'errore medio sulla vista FPV che invece mostra un andamento diverso, ovvero, si riduce passando da 2.435,54 ms a 1.566,57 ms lavorando rispettivamente a 10 e a 20 fps, per poi risalire parzialmente a 1.877,21 ms nella configurazione a 30 fps. Da questi valori abbiamo poi ricavato l'errore medio totale, che passa da un valore pari a 1.642,77 ms a 10 fps, per poi passare ad un valore pari a 1.283,29 ms a 20 fps, e nell'ultima configurazione assume un valore pari a 1.434,44 ms a 30 fps.
Nel complesso possiamo affermare che i test condotti sulle tre configurazioni di frame rate, delineano un quadro in cui il guadagno prestazionale legato all'aumento dell'fps è reale ma limitato. Il passaggio a 30 fps produce il valore di AUC media più alto tra le tre configurazioni testate e il secondo errore medio totale più basso, risultando conforme con quanto affermato nella letteratura di VisualSync\cite{visualsync}.


\section{Risultati generali}
A seguto di numerosi test per valutare la configurazione migliore in cui VisualSync offre le sue migliori prestazioni, siamo giunti alla conclusione che selezionando un frame rate pari a 30 e un offset range pari a 30, si ottengono i risultati mostrati in figura.
Per analizzare i risultati generali ottenuti, è utile confrontarli con i risultati riportati nel paper originale di VisualSync \cite{visualsync} sui quattro dataset di validazione impiegati dagli autori: Egohumans, CMU Panoptic, 3D-POP e UDBD. Questo confronto ci permette di stabilire se le difficoltà osservate siano imputabili a limiti intrinseci del framework o, piuttosto, a caratteristiche specifiche del dataset fornito.
Sui quattro dataset originali, VisualSync riporta un errore medio pari a 122,2 ms per Egohumans, 112,6 ms CMU Panoptic, 114,7 ms per 3D-POP e 20,2 ms per UDBD, con un errore mediano ancora più contenuto, pvvero 46,6 ms per Egohumans, 41,5 ms per CMU Panoptic, 77,8 ms per 3D-POP e 5,9 ms per UDBD. Nel PRIN dataset, nella configurazione a 30 fps, l'errore medio sale a 963,98 ms e l'errore mediano a 533,35 ms. Questi valori sono di un ordine di grandezza superiori rispetto al peggiore dei quattro dataset di riferimento e fino a due ordini di grandezza superiori rispetto al caso migliore.
Il medesimo divario emerge dalle metriche di accuratezza a soglia. L'accuratezza A\@100ms varia nel dataset Egohumans è pari a 33,91\%, nel dataset CMU Panoptic è pari al 26,0\%, nel dataset 3D-POP è pari al 33,3\% e nel dataset UDBD è pari all'82,1\%. Nel PRIN dataset, l'accuratezza A\@100ms, si attesta invece all'11,11\%, un valore inferiore al risultato peggiore ottenuto dai quattro dataset. L'accuratezza A\@500, nel PRIN dataset, pari a 53,13\%, risulta paragonabile a quella ottenuta da CMU Panoptic, 51,2\%, e da Egohumans, 55,8\%, pur restando nettamente inferiore ai risultati ottenuti da 3D-POP, 69,3\%, e UDBD, 94,3\%.
Dai risultati che abbiamo ottenuto, è possibile notare come, il modello VisualSync, applicato al PRIN dataset, con una soglia di 100 ms non raggiunge un livello di precisione simile ai risultati ottenuti negli altri dataset di validazione, mentre con una tolleranza più ampia, ovvero pari a 500 ms, le prestazioni si avvicinano a quelle osservate negli altri quattro dataset di riferimento. I risultati ottenuti sono coerenti con le ipotesi fatte precedentemente, secondo cui le prestazioni ottenute sul PRIN dataset siano fortemente condizionate da caratteristiche specifiche di alcune sequenze, le quali si discostano dalle condizioni presenti nei dataset multi-camera utilizzati per la validazione originale del framework, e che contribuiscono in modo sproporzionato a innalzare l'errore medio complessivo pur non impedendo il raggiungimento di una sincronizzazione entro una tolleranza più ampia.

\section{Risultati CodeCarbon}
\begin{flushleft}
Al fine di approfondire ulteriormente la valutazione delle prestazioni del modello, abbiamo deciso di monitorare anche l'impatto ambientale delle esecuzioni, stimando il consumo energetico e le emissioni di CO$_2$ ad esso associate mediante l'impiego della libreria \textit{CodeCarbon}.
Il grafico delle emissioni e dell'energia per esecuzione mostra un andamento non uniforme, con valori di energia consumata compresi grosso modo tra 0,83 kWh e 1,49 kWh e valori di emissioni tra circa 0,28 kg e 0,49 kg di CO$_2$. È interessante notare come, in corrispondenza delle esecuzioni ID\_11 e ID\_12, le due grandezze mostrino un andamento discordante. ID\_11 presenta il picco massimo di energia consumata, circa 1,49 kWh, a fronte di un'emissione di CO$_2$ solo moderatamente elevata, mentre ID\_12 presenta il valore minimo di energia consumata, circa 0,83 kWh, associato a una delle emissioni più alte registrate, circa 0,49 kg.
Dal grafico è possibile osservare che l'energia media utilizzata per esecuzione è pari a 0,90 kWh, con un'emissione media di 0,30 kg di CO$_2$. Inoltre il totale complessivo delle emissioni generate dall'insieme delle esecuzioni sperimentali condotte nel corso del progetto ammonta a 13,85 kg di CO$_2$.
\end{flushleft}
\begin{flushleft}
Per poter assegnare un valore ai risultati forniti da \textit{CodeCarbon}, abbiamo scelto di confrontarli con alcune situazioni quotidiane. Una singola richiesta testuale a un modello di AI, comporta una quantità di emissioni che vanno da 0,002 kg di CO$_2$ a 0,005 kg di CO$_2$, mentre una ricerca su Google ne comporta circa 0,0002 kg. La generazione di un'immagine tramite un modello di AI, pur potendo arrivare fino a 1,5/1,6 kg di CO$_2$, si colloca su un ordine di grandezza superiore rispetto alla singola esecuzione del nostro modello. Un ulteriore confronto è quello con la mobilità su strada \cite{emissioni_auto}, in quanto, percorrere un chilometro con un'autovettura a benzina, diesel o GPL in Europa, comporta emissioni stimate tra 0,23 e 0,25 kg di CO$_2$, un valore molto vicino a quello di una singola esecuzione della pipeline.
\end{flushleft}