\graphicspath{{chapters/chapter6/img}}
\chapter{Conclusioni} \label{conclusioni}
L'obiettivo del nostro lavoro è stato quello di sviluppare una metodologia per la sincronizzazione temporale di viste acquisite da più telecamere, poste in punti di visualizzazione diversa. I risultati che abbiamo ottenuto dicono che impostando un range offset pari a 30, piuttosto che a 40, vengono offerte prestazioni migliori da parte del modello. Questo comportamento è riconducibile al fatto che un range eccessivamente ampio aumenta la probabilità di individuare falsi minimi durante la ricerca del minimo durante la Fase 1, compromettendo la corretta minimizzazione dell'energia e portando a stime dell'offset temporale non affidabili. La scelta di un range più contenuto consente quindi di vincolare lo spazio di ricerca in modo più efficace, riducendo l'ambiguità nella stima pairwise. Una delle sperimentazioni che abbiamo effettuato, è stata quella di conoscere il limite che la GPU utilizzata raggiunge nella gestione della memoria. Infatti a seguito di vari test siamo giunti alla conclusione che le prestazioni si mantengono stabili fino a sequenze di 250 frame. Una volta superato questo limite, viene generato un errore nominato Out Of Memory che ferma l'esecuzione. Abbiamo inoltre condotto un'analisi comparativa utilizzando 3 diverse frequenze di acquisizione: 10fps, 20fps e 30 fps. I risultati a cui siamo giunti è che operando a 30fps si ottengono risultati migliori rispetto alle altre due modalità in quanto, viene fornita una maggiore densità di osservazioni temporali, migliorando la qualità delle tracklet e la precisione della stima degli offset. 

