\graphicspath{{chapters/chapter3/img}}
\chapter{Strumenti e architetture} \label{strumenti e architetture}
\section{Struttura Dataset}
La struttura del dataset è organizzata in modo gerarchico per gestire le diverse scene di video e i relativi punti di vista. Le diverse scene vengono rappresentate da 18 sottocartelle nominate per ID e all'interno di ogni sottocartella sono presenti tre sottocartelle specifiche per le diverse angolazioni di ripresa: vista dall'alto (TOP), vista in prima persona (FPV) e vista in terza persona (TPV).
Oltre ai video originali, queste cartelle contengono anche i video sincronizzati che forniscono il Ground Truth da utilizzare poi nelle operazioni di confronto.
All'interno del dataset è importante andare a distinguere la gestione delle telecamere in base al loro profilo di movimento per ottimizzare la stima della posa. Le viste TOP e TPV vengono configurate come telecamere statiche. Per idetificare queste due tipologie di visuali statiche, è necessario includere la stringa 'cam' nella nomenclatura delle cartelle durante la fase di preprocessing in cui avviene la frammentazione del video da formato MP4 in immagini in formato JPG.
Al contrario, la vista FPV è classificata come telecamera dinamica poiché, essendo indossata da un soggetto in attività, è soggetta a spostamenti continui e rotazioni repentine. In questo caso non deve esserre inclusa la stringa 'cam' nella nomenclatura delle cartelle durante la fase di preprocessing.
Prima di iniziare l'attività di sincronizzazione dei video, come accennato in precedenza, è stata necessaria una fase di preprocessing. Il framework non elabora direttamente i file video, ma richiede una trasformazione preventiva in sequenze di immagini. Questa trasformazione è stata realizzata attraverso script di preparazione dedicati, in cui i video originali del dataset vengono decodificati e i singoli frame estratti sono riorganizzati in maniera gerarchica. 
\section{Modelli}
\subsection{GPT}
Il modello GPT, Generative Pre-trained Transformer, produce enormi quantità di testo pertinente e complesso generato dalla macchina a partire da una piccola quantità di testo come input. I modelli GPT possono essere identificati come un modello linguistico che imita il testo umano utilizzando tecniche di DL, e agiscono come un modello autoregressive in cui il valore attuale si basa sul valore precedente. La versione del modello GPT integrata all'interno del framework VisualSync è l'ultima, ovvero GPT-4o. GPT-4o è un 'autoregressive Omni model', che accetta come input qualsiasi combinazione di testo, audio, immagini e video e genera qualsiasi combinazione di output di testo, audio e immagini. Il termine 'autoregressive', indica che il modello ha la capacità di prevedere il valore successivo basandosi sui valori precedenti, mentre Omni, da cui deriva la 'o' di GPT-4o, indica che questa capacità di prevedere l'elemento successivo non è limitata al solo testo, ma si estende a qualsiasi tipo di media. È addestrato end-to-end attraverso testo, vision e audio, il che significa che tutti gli input e gli output sono elaborati dalla stessa rete neurale.\cite{GPT-4o} 
L'architettura del modello GPT si basa sul modello transformer. Il modello Transformer utilizza meccanismi di self-attention per elaborare sequenze di input di lunghezza variabile, rendendolo ben adatto per compiti di NLP. GPT semplifica l'architettura sostituendo i blocchi encoder-decoder con blocchi decoder. Il modello GPT prende il modello transformer e lo pre-addestra su grandi quantità di dati di testo. Il processo di pre-addestramento prevede la previsione della parola successiva in una sequenza, date le parole precedenti, un'attività nota come modellazione linguistica. Questo processo di pre-addestramento consente al modello di apprendere rappresentazioni del linguaggio naturale che possono essere sintonizzate per specifici compiti a valle.\cite{GPT}
\subsection{Grounded-SAM 2}
Grounded SAM 2 è un framework che combina Grounding DINO, un modello di object detection open-vocabulary in grado di localizzare oggetti in un'immagine a partire da una descrizione testuale, con SAM 2, Segment Anything Model 2, modello di segmentazione esteso al dominio video grazie a un meccanismo di memoria temporale che ne consente il tracking coerente tra frame. La combinazione dei due moduli permette di ottenere maschere di segmentazione precise per oggetti specificati in linguaggio naturale, senza necessità di fine-tuning su classi predefinite, rendendo il modello particolarmente adatto a scenari multi-camera dove gli oggetti di interesse possono variare da sequenza a sequenza.
\subsubsection{Grounding DINO}
Il modello Grounding DINO è un sistema solido che è stato sviluppato per rilevare oggetti arbitrari specificati da input in linguaggio umano, un compito comunemente denominato 'open-set object detection'. Questo sistema è stato progettato basandosi su due principi: fusione stretta delle modalità basata su DINO, ovvero una fusione stretta tra modalità visiva e testuale, costruita sulla base dell'architettura DINO, e pre-training grounded su larga scala per la generalizzazione di concetti mai visti esplicitamente come classe.
Grounding DINO, dato in input una coppia immagine-testo, restituisce molteplici coppie bounding box-etichetta, dove l'etichetta corrisponde al sintagma nominale estratto dal testo in input. Grounding DINO è un'architettura dual-encoder-single-decoder: contiene un backbone per l'immagine per l'estrazione delle caratteristiche dell'immagine, un backbone per il testo per l'estrazione delle caratteristiche del testo, un potenziatore di caratteristiche per la fusione delle caratteristiche di immagine e testo, un modulo di selezione delle query guidato dal linguaggio per l'inizializzazione delle query e un decodificatore cross-modalità per il perfezionamento del riquadro. Per ogni coppia immagine-testo, vengono estratte caratteristiche standard dell'immagine e caratteristiche standard del testo utilizzando rispettivamente una backcone per le immagini e una per il testo. Le due caratteristiche standard vengono quindi inserite in un modulo di potenziamento delle caratteristiche per la fusione delle caratteristiche tra le diverse modalità. Dopo aver ottenuto le caratteristiche tra testo e immagine tra le diverse modalità, utilizziamo un modulo di selezione delle query guidato dal linguaggio per selezionare le query tra le diverse modalità dalle caratteristiche dell'immagine. Analogamente alle query sugli oggetti, nella maggior parte dei modelli di tipo DETR, Detection Transformers, queste query tra le diverse modalità vengono inserite in un decodificatore per le diverse modalità per analizzare le caratteristiche desiderate dalle due modalità e aggiornarsi automaticamente. Le query di output dell'ultimo livello del decodificatore vengono utilizzate per predire i riquadri degli oggetti ed estrarre le frasi corrispondenti. \cite{GroundingDINO}
\subsubsection{SAM 2}
Il Segment Anything Model 2 è un modello unificato per la segmentazione di video e immagini dove l'immagine è un video a singolo frame. Il modello produce maschere di segmentazione dell'oggetto di interesse, sia su singole immagini sia attraverso i frame video. SAM 2 è dotato di una memoria che immagazzina informazioni sull'oggetto e sulle interazioni precedenti, il che gli consente di generare predizioni di maschere spazio-temporali lungo tutto il video, e anche di correggerle efficacemente sulla base del contesto di memoria immagazzinato relativo all'oggetto, proveniente dai frame osservati in precedenza.
SAM 2 può essere visto come una generalizzazione di SAM, infatti il modello ha un comportamento simile: un decoder di maschere promptable e leggero prende in input un embedding dell'immagine e dei prompt e restituisce una maschera di segmentazione per il frame. L'embedding del frame utilizzato dal decoder di SAM 2 non proviene direttamente da un encoder di immagini, ma è invece condizionato sulle memorie delle predizioni passate e dei frame con prompt. È possibile che i frame con prompt provengano anche 'dal futuro' rispetto al frame corrente. Le memorie dei frame vengono create dal memory encoder sulla base della predizione corrente e collocate in una memory bank per l'uso nei frame successivi. L'operazione di memory attention prende l'embedding per-frame, proveniente dall'image encoder, e lo condiziona sulla memory bank, prima che il mask decoder lo elabori per formare una predizione.
Il modello è composto da diverse componenti:
\begin{itemize}
    \item Image encoder: Per l'elaborazione in tempo reale di video di lunghezza arbitraria, adottiamo un approccio streaming, consumando i frame video man mano che diventano disponibili. L'image encoder viene eseguito una sola volta per l'intera interazione, e il suo ruolo è fornire token non condizionati che rappresentano ciascun frame.
    \item Memory attention: Il ruolo della memory attention è condizionare le feature del frame corrente sulle feature e predizioni dei frame passati, oltre che su eventuali nuovi prompt. Vengono disposti L blocchi transformer, il primo dei quali prende come input l'encoding dell'immagine del frame corrente. Ogni blocco esegue un self-attention, seguito da una cross-attention verso le memorie dei frame e verso i puntatori d'oggetto immagazzinati in una memory bank, ed infine un Multilayer Perceptron, MLP.
    \item Prompt encoder e mask decoder: Il prompt encoder può essere attivato tramite click, box o maschere, per definire l'estensione dell'oggetto in un dato frame. I prompt sparsi sono rappresentati da encoding posizionali sommati a embedding appresi per ciascun tipo di prompt, mentre le maschere vengono incorporate tramite convoluzioni e sommate all'embedding del frame.
    Il design del decoder vede sovrapposti blocchi transformer "two-way" che aggiornano gli embedding dei prompt e del frame. Come in SAM, per prompt ambigui, prediciamo più maschere. Questo design è importante per garantire che il modello produca maschere valide. Nel video, dove l'ambiguità può estendersi attraverso più frame, il modello predice più maschere su ciascun frame. Se nessun prompt successivo risolve l'ambiguità, il modello propaga solo la maschera con l'IoU predetto più alto per il frame corrente.
    A differenza di SAM, dove esiste sempre un oggetto valido da segmentare dato un prompt positivo, è possibile che non esista alcun oggetto valido su alcuni frame e per questa nuova modalità di output, aggiungiamo una head che predice se l'oggetto di interesse è presente nel frame corrente o meno. Un'altra novità sono le connessioni skip dall' image encoder gerarchico per incorporare embedding ad alta risoluzione per il decoding delle maschere.
    \item Memory encoder: Il memory encoder genera una memoria sottocampionando la maschera di output tramite un modulo convoluzionale e sommandola elemento per elemento con l'embedding non condizionato del frame proveniente dall'image encoder, seguito da layer convoluzionali leggeri per fondere l'informazione.
    \item Memory bank: La memory bank conserva informazioni sulle predizioni passate relative all'oggetto target nel video, mantenendo una coda FIFO di memorie fino a N frame recenti, e immagazzina informazioni provenienti dai prompt in una coda FIFO fino a M frame con prompt. Oltre alla memoria spaziale, vengono memorizzati una lista di puntatori d'oggetto come vettori leggeri per l'informazione semantica ad alto livello dell'oggetto da segmentare, basati sui token di output del mask decoder di ciascun frame. La nostra memory attention esegue cross-attention sia verso le feature di memoria spaziale sia verso questi puntatori d'oggetto. Vengono inserite informazioni di posizione temporale nelle memorie degli N frame recenti, permettendo al modello di rappresentare il movimento a breve termine dell'oggetto, ma non in quelle dei frame con prompt, perchè il segnale di addestramento proveniente dai frame con prompt è più scarso ed è più difficile generalizzare al contesto di inferenza, dove i frame con prompt possono provenire da un intervallo temporale molto diverso rispetto a quello del training. \cite{sam2}
\end{itemize} 
\subsection{DEVA}
Il modello DEVA, per la segmentazione video disaccoppiata, è stato introdotto per ridurre la dipendenza dalla quantità di dati di addestramento specifici per il compito, sfruttando dati esterni al dominio di destinazione. Il modello combina la segmentazione a livello di immagine specifica per il compito e la propagazione temporale indipendente dal compito e, grazie a questa progettazione, si ha bisogno solo di un modello a livello di immagine per il compito di destinazione e di un modello di propagazione temporale universale che viene addestrato una sola volta e si generalizza a diversi compiti. DEVA è guidato da un modello di segmentazione dell'immagine e da un modello di propagazione temporale universale: il modello di immagine, è stato addestrato specificamente per il compito target, fornendo ipotesi di segmentazione a livello di immagine specifiche per il compito, mentre il modello di propagazione temporale, è stato addestrato su dataset di propagazione di maschere agnostiche rispetto alla classe, associando e propagando queste ipotesi per segmentare l'intero video. Questa progettazione separa l'apprendimento della segmentazione specifica per il compito e l'apprendimento della segmentazione generale degli oggetti video, portando ad ottenere un framework robusto anche quando i dati nel dominio target scarseggiano e sono insufficienti per l'apprendimento end-to-end. Il sistema mira a propagare le segmentazioni scoperte dal modello di segmentazione dell'immagine all'intero video tramite la propagazione temporale. A partire dal primo frame, si utilizza il modello di segmentazione dell'immagine per l'inizializzazione. Per ridurre il rumore degli errori derivanti dalla segmentazione del singolo frame, viene analizzata una breve clip di pochi fotogrammi relativi al futuro prossimo e viene raggiunto un consenso all'interno del filmato come segmentazione di output. Successivamente, viene utilizzato il modello di propagazione temporale per propagare la segmentazione ai frame successivi. Come modello di propagazione temporale, è stato utilizzato, con delle modifiche, XMem. Questo modello non è stato progettato per segmentare nuovi oggetti che appaiono nella scena. Pertanto, vengono integrati periodicamente i nuovi risultati di segmentazione dell'immagine utilizzando lo stesso consenso in-clip di prima per poi unire il consenso con il risultato propagato. Il consenso in-clip opera sulle segmentazioni dell'immagine di una piccola clip futura di n fotogrammi e produce un consenso senza rumore per il fotogramma corrente. In sintesi, prima si ottiene un insieme di proposte di oggetti sul fotogramma target tramite un allineamento spaziale, poi vengono unite le proposte di oggetti in una rappresentazione combinata ed infine, si ottimizza rispetto ad una variabile indicatrice per scegliere un sottoinsieme di proposte come output in un programma a variabili intere. Invece, per unire la segmentazione propagata con il consenso in un'unica segmentazione, vengono associati i segmenti di queste due segmentazioni ed è possibile osservare che, a differenza del consenso in-clip, queste segmentazioni contengono informazioni fondamentalmente diverse. Per questo motivo, non viene eliminato alcun segmento, ma vengono messe insieme tutte le coppie di segmenti associati, lasciando passare i segmenti non associati all'output. \cite{deva}
\subsection{VGGT}
Visual Geometry Grounded Transformer, VGGT, è una rete neurale feed-forward che esegue la ricostruzione 3D a partire da una, poche o persino centinaia di viste di una scena. VGGT predice un set completo di attributi 3D, parametri della telecamera, mappe di profondità, mappe dei punti e le tracce dei punti 3D. Il tutto avviene in un singolo passaggio in avanti, in pochi secondi. VGGT è un modello che può migliorare attività come il tracciamento dei punti nei video dinamici e la sintesi di nuove prospettive. Il modello, quindi, prende in input una sequenza di immagini RGB, che osservano la medesima scena tridimensionale da viste diverse. L'obiettivo del modello è inferire, per ciascuna immagine della sequenza, un insieme completo di annotazioni geometriche 3D, tramite un'unica funzione transformer applicata congiuntamente all'intera sequenza. Per ogni immagine il transformer produce quattro elementi:
\begin{itemize}
    \item Parametri di camera: codificano sia i parametri intrinseci che estrinseci della camera, parametrizzati come concatenazione di: quaternione di rotazione, vettore di traslazione e campo visivo. Si assume che il punto principale della camera coincida con il centro dell'immagine.
    \item Mappa di profondità: associa a ciascun pixel dell'immagine il valore di profondità stimato rispetto alla camera i-esima.
    \item Point map: associa a ciascun pixel le coordinate del corrispondente punto 3D della scena. Questa caratteristica è fondamentale perchè, queste point map, sono invarianti rispetto al punto di vista, cioè, tutti i punti 3D, indipendentemente da quale immagine li ha prodotti, vengono espressi in un unico sistema di riferimento globale, coincidente con quello della prima camera. Questo consente di mettere in corrispondenza diretta le ricostruzioni 3D ottenute da viste diverse.
    \item Keypoint tracking: dato un punto fisso dell'immagine di query nell'immagine di query, la rete produce una traccia formata dai corrispondenti punti 2D in tutte le immagini. Si noti che il transformer non produce le tracce direttamente, ma piuttosto le caratteristiche, che vengono utilizzate per il tracciamento.
\end{itemize}
Il modello è composto da un'architettura semplice con bias induttivi 3D minimi, consentendo al modello di apprendere da ampie quantità di dati annotati in 3D. In particolare, implementiamo il modello come un grande transformer, dove ogni immagine di input viene inizialmente divisa in patch tramite DINO. L'insieme combinato di token di immagine da tutti i frame, viene successivamente elaborato attraverso la struttura di rete principale, alternando livelli di autoattenzione frame-wise e globali. Nel design standard del transformer è stato introdotto l'Alternating-Attention, facendo sì che il transformer si concentri alternativamente all'interno di ciascun frame e globalmente. Il numero di token dipende dalla risoluzione dell'immagine, in particolar modo, l'attenzione a livello di singolo frame, si concentra sui token all'interno di ciascun frame separatamente, mentre l'attenzione globale si concentra sui token in tutti i frame congiuntamente.\cite{vggt}
\subsection{CoTracker3}

\subsection{Mast3R}



\section{Le tre fasi di visualsync}
\subsection{Fase 0}
\subsection{Fase 1}
\subsection{Fase 2}